---
title: Cozi de mesaje
sidebar_position: 4
---

În multe cazuri, am putea avea o aplicație unde este necesar să realizăm anumite
procesări în mod asincron, separat de fluxul principal al aplicației, cu scopul de a
îmbunătăți performanțele și timpii de răspuns ai aplicației noastre. Un mod de a realiza
acest lucru este prin intermediul <em>**cron jobs**</em> și task-uri de background, dar
o variantă mai facilă este utilizarea cozilor asincrone de mesaje.

[RabbitMQ](https://hub.docker.com/_/rabbitmq) este un exemplu popular de broker
asincron de mesaje care este ușor de pornit și configurat, putând gestiona milioane de
mesaje. RabbitMQ funcționează pe modelul <em>**publish/subscribe**</em>, unde procese de
tip <em>**publisher**</em> generează date care sunt stocate de broker-ul RabbitMQ în
cozi, iar procese de tip <em>**subscriber**</em> se abonează la cozile respective și
primesc mesajele atunci când acestea sunt publicate.

În cadrul exemplului din acest laborator, aplicația
[Testapp](https://gitlab.com/mobylab-idp/laborator-7/testapp), pe care am văzut-o
înainte, va avea rolul de <em>**publisher**</em>. Atunci când se trimite un POST pe ruta
<em>**generate_event**</em> cu un parametru numit <em>**event**</em>, se va publica
evenimentul respectiv într-o coadă numită <em>**task_queue**</em>. De cealaltă parte, va
mai exista o aplicație separată numită Worker (ale cărei surse se găsesc
[aici](https://gitlab.com/mobylab-idp/laborator-7/worker)) care va acționa ca
<em>**subscriber**</em>. Se va abona la mesajele din coada <em>**task_queue**</em> și le
va afișa atunci când le primește. Puteți găsi și o imagine Docker deja construită pentru
Worker pe Docker Hub cu numele <em>**mobylab/idp-laborator4-worker**</em>.

:::caution
Este util de menționat faptul că, pentru a realiza conexiunea cu broker-ul RabbitMQ atât
în Testapp, cât și în Worker, folosim pachetul
[Pika](https://pika.readthedocs.io/en/stable/), deoarece acesta oferă o implementare a
protocolului AMQP 0-9-1 folosit de RabbitMQ.
:::

Având imaginile pentru Testapp și Worker, putem să ne actualizăm fișierul Docker Compose
astfel:
- adăugăm un serviciu de RabbitMQ cu imaginea <em>**rabbitmq:management-alpine**</em> și
îl punem într-o rețea nouă
- punem serviciul <em>**testapp**</em> (deja existent) și în această nouă rețea
- adăugăm serviciul Worker și îl punem în aceeași rețea.

Cu aceste modificări, ajungem la următorul fișier Docker Compose, pe care îl puteți găsi
în repository-ul Docker:

<details open={false}>
<summary>prometheus-nexporter-cadvisor-testapp-loki-rmq-stack.yml</summary>

```yaml showLineNumbers
version: "3.8"

services:
    prometheus:
        image: prom/prometheus
        volumes:
            - ../configs/prometheus/prometheus-nexporter-cadvisor-testapp.yml:/etc/prometheus/prometheus.yml
        ports:
            - 9090:9090
        networks:
            - monitoring
            - visualizing

    node_exporter:
        image: prom/node-exporter
        deploy:
            mode: global
        volumes:
            - /proc:/host/proc:ro
            - /sys:/host/sys:ro
            - /:/rootfs:ro
        command:
            - '--path.procfs=/host/proc'
            - '--path.rootfs=/rootfs'
            - '--path.sysfs=/host/sys'
            - '--collector.filesystem.mount-points-exclude=^/(sys|proc|dev|host|etc)($$|/)'
        ports:
            - 9100:9100
        networks:
            - monitoring

    cadvisor:
        image: gcr.io/cadvisor/cadvisor
        deploy:
            mode: global
        volumes:
            - /:/rootfs:ro
            - /var/run:/var/run:ro
            - /sys:/sys:ro
            - /var/lib/docker/:/var/lib/docker:ro
            - /dev/disk:/dev/disk/:ro
        ports:
            - 8080:8080
        networks:
            - monitoring

    testapp:
        image: mobylab/idp-laborator4-testapp
        logging:
            driver: loki
            options:
                loki-url: http://host.docker.internal:3100/loki/api/v1/push
                loki-external-labels: job=myjob,owner=radu,environment=development
        ports:
            - 8000:8000
            - 5000:5000
        depends_on:
            - rabbitmq
        networks:
            - monitoring
            - logging
            - rmq

    rabbitmq:
        image: rabbitmq:management-alpine
        ports:
            - 5672:5672
            - 15672:15672
        networks:
            - rmq
        hostname: rabbitmq

    worker:
        image: mobylab/idp-laborator4-worker
        depends_on:
            - rabbitmq
        networks:
            - rmq

    loki:
        image: grafana/loki
        volumes:
            - ../configs/loki/loki.yml:/etc/config/loki.yml
            - ../configs/loki/wal:/wal
        entrypoint:
            - /usr/bin/loki
            - -config.file=/etc/config/loki.yml
        ports:
            - 3100:3100
        networks:
            - logging
            - visualizing

    grafana:
        image: grafana/grafana
        volumes:
            - grafana-volume:/var/lib/grafana
        ports:
            - 3000:3000
        depends_on:
            - loki
        deploy:
            placement:
                constraints: [node.role == manager]
        networks:
            - visualizing

networks:
    monitoring:
    logging:
    visualizing:
    rmq:

volumes:
    grafana-volume:
```
</details>


Odată ce deployment-ul este făcut, putem întâi să verificăm dacă broker-ul RabbitMQ este
funcțional intrând pe [http://IP:15672/](http://localhost:15672/) și logându-ne cu
credențialele implicite <em>**guest**</em> / <em>**guest**</em>. Putem astfel observa că
avem o singură coadă (<em>**task_queue**</em>) pe care nu s-a publicat încă vreun mesaj.

<img alt="img" src="/img/softwareDevelopment/lab5_rmq1.png" width="900" style={{margin: "auto", display: "block"}} />

Dacă vrem să publicăm mesaje, este suficient să trimitem o cerere de POST pe ruta
<em>**generate_event**</em> cu un parametru numit <em>**event**</em> către Testapp
(adică pe portul 5000). În consola administrativă a RabbitMQ, putem observa prezența
mesajului.

<img alt="img" src="/img/softwareDevelopment/lab5_rmq2.png" width="900" style={{margin: "auto", display: "block"}} />

De asemenea, putem să ne uităm la log-urile aplicației Worker și să verificăm că mesajul
a fost primit cu succes, astfel (presupunând că stiva noastră de servicii se numește
<em>**prom**</em>):

```shell showLineNumbers
$ docker service logs prom_worker                                                            
 
prom_worker.1.q3clmboqw5ij@docker-desktop    | Worker started
prom_worker.1.q3clmboqw5ij@docker-desktop    | Worker connected
prom_worker.1.q3clmboqw5ij@docker-desktop    | Received hello
```

Pentru a vă ușura testarea acestui laborator, găsiți în directorul <em>**postman**</em>
din repository-ul [Configs](https://gitlab.com/mobylab-idp/laborator-7/configs) o
colecție de rute pe care le puteți importa direct în Postman.